📌 Git Bash Commands Cheat Sheet


🖥️ Basic Bash Commands (File & Folder Management)


Command	Description
---------	-------------------------
ls	List files and folders in the current directory
cd <folder_name>	Change directory to a specific folder
cd ..	Move up one directory
cd	Go to the home directory
pwd	Show the current directory path
mkdir <folder_name>	Create a new folder
rm <file_name>	Remove a file
rm -r <file_or_folder_name>	Remove a folder (recursively)
rm -ri <folder_name>	Remove a folder with confirmation
rmdir <folder_name>	Remove an empty folder
cp <file_or_folder_name>	Copy a file or folder
mv <file_name>	Move or rename a file
touch <file_name>	Create a new empty file
clear	Clear the terminal


🔧 Git Configuration (User Setup)
Command	Description
git config --global user.name "<your_username>"	Set global username
git config --global user.email "<your_email>"	Set global email
git config --local user.name "<your_username>"	Set local username for a specific repo
git config --local user.email "<your_email>"	Set local email for a specific repo
git config --user.name "<your_username>"	Set username (defaults to local)
git config --user.email "<your_email>"	Set email (defaults to local)
git config --list	Show all Git configurations
git config --global --list	Show global configurations
git config --local --list	Show local configurations
git config --list --show-origin	Show where config settings are stored


📂 Creating & Managing Repositories
Command	Description
git init	Initialize a new Git repository
git clone <repo_url>	Clone a repository from GitHub
git remote add origin <repo_url>	Link a local repo to a remote GitHub repository
git remote -v	Verify remote repository URLs
git push origin main	Push the main branch to GitHub
git push -u origin main	Push and set tracking for future pushes
🔀 Branch Management
Command	Description
git branch	List all local branches
git branch -M <branch_name>	Rename a branch
git checkout <branch_name>	Switch to a branch
git checkout -b <branch_name>	Create and switch to a new branch
git branch -d <branch_name>	Delete a branch
git branch -D <branch_name>	Force delete a branch
git branch <branch_name>	Create a new branch
🔹 Newer Alternative Commands for Switching Branches:

Command	Description
git switch <branch_name>	Switch to a branch
git switch -c <branch_name>	Create and switch to a new branch


📤 Staging, Committing & Pushing Changes
Command	Description
git status	Check the current status of the repo
git add <file_or_folder_name>	Stage a specific file or folder
git add .	Stage all changes
git commit -m "<commit_message>"	Commit staged changes with a message
git push origin <branch_name>	Push changes to a specific branch


🔄 Merging, Pulling & Syncing Changes
Command	Description
git merge <branch_name>	Merge a branch into the current branch
git pull origin main	Fetch and merge changes from the remote main branch
git merge pull origin branch1	Merge a branch from remote
git branch -r --merged origin/main	Show remote branches that are already merged
git branch -r --no-merged origin/main	Show remote branches that are not merged
🛠️ Resetting & Restoring Changes
Command	Description
git reset .	Unstage all changes
git reset <file_or_folder_name>	Unstage a specific file
git reset --hard	Reset everything to the last committed state
git restore --staged <file>	Remove a file from staging


📜 Viewing History & Differences
Command	Description
git log	Show commit history
git log --oneline --graph --all	View branch history graphically
git diff <branch_name>	Show differences between the current branch and another branch
git diff <branch1> <branch2>	Compare two branches


🔄 Undoing Git Changes
Command	Description
rm -rf .git	Remove Git from a project (dangerous)
rm -rf <file_or_folder_name>	Remove a file or folder


📁 Opening Code in VS Code
Command	Description
code .	Open the current folder in VS Code
code . --reuse-window	Open in the same VS Code window
code --add ~/OneDrive/Documents/Second_repo_uploaded_from_vs	Add a repo to VS Code
🔹 Shortcut for Cloning & Opening in VS Code:

Command	Description
git clone <repo_url> && code <same_repo_name>	Clone and open repo in VS Code


📌 Quick Navigation in Bash
Command	Description
cd */	Go to the first folder inside the current directory
cd foldername*	Go to a folder that starts with "foldername"
cd ../..	Move up two levels in the directory tree
cd -	Switch to the last used directory


📝 Summary Table
Category	Commands
Basic Bash Commands	ls, cd, mkdir, rm, cp, mv, touch
Git Configuration	git config --global, git config --list
Repository Setup	git init, git clone, git remote
Branch Management	git branch, git checkout, git switch
Staging & Committing	git add, git commit, git push
Merging & Syncing	git merge, git pull, git branch -r
Resetting & Restoring	git reset, git restore
Viewing History & Diff	git log, git diff
VS Code Shortcuts	code ., git clone && code


🚀 Final Notes
Use git status often to check changes.
Use git log --oneline --graph --all to visualize commits.
Use git diff before committing to see what changed.